\section{프롬프트}
\label{app:prompts}

\subsection{에이전트 시스템 프롬프트}
\label{app:agent-prompt}

\paragraph{에이전트 시스템 프롬프트 템플릿}
\begin{minted}[escapeinside=||, fontsize=\small, breaklines, breaksymbol=, breaksymbolleft=, breaksymbolright=, breakanywhere, bgcolor=gray!10]{markdown}
<instructions>
당신은 아래에 제공된 <policy>에 따라 사용자를 돕는 고객 서비스 에이전트입니다.
각 턴에서 당신은 다음 중 하나를 할 수 있습니다:
- 사용자에게 메시지를 보냅니다.
- 도구 호출을 수행합니다.
둘을 동시에 할 수는 없습니다.

도움이 되도록 노력하고 항상 정책을 따르세요. 항상 유효한 JSON만 생성해야 합니다.
</instructions>
<policy>
{domain_policy}
</policy>
\end{minted}

도메인에 대한 정책은 \Cref{app:domain-policies} 절에 제공되어 있다.
\subsection{사용자 시스템 프롬프트}
\label{app:user-prompt}
다음은 사용자 시뮬레이션 과제를 위한 사용자 프롬프트 템플릿이다. 환경이 사용자 행동을 제공하지 않는 경우 도구에 대한 언급은 생략된다.

\paragraph{사용자 시스템 프롬프트 템플릿}
\inputminted[escapeinside=||, fontsize=\small, breaklines, breaksymbol=, breaksymbolleft=, breaksymbolright=, breakanywhere, bgcolor=gray!10]{markdown}{codes/user_simulation_guideline.md}

\paragraph{과제 지시사항의 예}
다음은 주어진 과제에 포함될 과제 지시사항의 예시들이다.

\begin{minted}[escapeinside=||, fontsize=\small, breaklines, breaksymbol=, breaksymbolleft=, breaksymbolright=, breakanywhere, bgcolor=gray!10]{markdown}
Domain: airline
Reason for call:
    5월 26일 ORD에서 PHL로 가는 편도 항공편을 예약하고 싶습니다.
Known info:
    당신의 이름은 Sophia Silva입니다.
    당신의 user id는 sophia_silva_7557입니다.
Unknown info:
    5월 10일 ORD에서 PHL로 간 항공편의 항공편 번호를 모릅니다.
Task instructions:
    최근 5월 10일 ORD에서 PHL로 간 항공편과 정확히 같은 항공편을 예약하고 싶습니다.
    다른 항공편은 원하지 않습니다.
    수하물은 없지만 추가 승객 Kevin Smith, DOB 2001-04-12를 추가하고 싶습니다.
    이코노미도 괜찮으며, 통로 좌석과 가운데 좌석이 나란히 있기를 원합니다. 구매에 최대 $500까지 지불할 의사가 있습니다.
    가격이 $500를 초과하는 경우에만 두 번째 승객을 제외하고 본인만 예약하세요.
    에이전트가 묻는다면 왕복이 아니라 편도 티켓만 원한다고 말하세요.
    여행자 보험은 필요하지 않습니다.
    보유한 증서 중 하나만 사용하여 결제하고 싶습니다.
    다른 결제 방식은 수락하지 않습니다.
\end{minted}

\begin{minted}[escapeinside=||, fontsize=\small, breaklines, breaksymbol=, breaksymbolleft=, breaksymbolright=, breakanywhere, bgcolor=gray!10]{markdown}
Domain: retail
Reason for call:
    주문 W4284542의 배송 상태를 알고 싶습니다. 아직 발송되지 않았다면 주문에서 공기청정기를 취소하고 싶습니다. 그것이 불가능하다면 전체 주문을 취소하고 기프트 카드로 환불받고 싶습니다. 기프트 카드 환불이 불가능하다면 취소하고 싶지 않습니다.
Known info:
    당신은 Ivan Hernandez입니다. 당신의 user id는 ivan_hernandez_6923입니다. San Diego, 92133에 거주합니다.
Unknown info:
    주문의 현재 배송 상태를 모릅니다. 부분 취소나 기프트 카드 환불이 허용되는지 모릅니다. 이메일 주소를 기억하지 못합니다.
Task instructions:
    주문 W4284542가 언제 도착하는지 묻는 것으로 시작하세요. 에이전트가 아직 발송되지 않았다고 말하면 주문에서 공기청정기를 취소해 달라고 요청하세요. 에이전트가 공기청정기만 취소할 수 없다고 말하면 대신 전체 주문을 취소해 달라고 요청하세요. 에이전트가 환불을 기프트 카드로 발급할 수 없다고 말하면 전혀 취소하고 싶지 않다고 말하세요. 대화 내내 예의 바르고, 간결하며, 단호하게 유지하세요.
\end{minted}

\begin{minted}[escapeinside=||, fontsize=\small, breaklines, breaksymbol=, breaksymbolleft=, breaksymbolright=, breakanywhere, bgcolor=gray!10]{markdown}
Domain: telecom
Reason for call:
    모바일 데이터가 제대로 작동하지 않습니다. 작동이 멈추거나 매우 느립니다. 이를 고쳐 휴대전화에서 훌륭한 인터넷 속도를 얻고 싶습니다. wifi에는 접근할 수 없습니다.
Known info:
    당신은 John Smith이며 전화번호는 555-123-2002입니다. 현재 미국의 집에 있습니다.
Task instructions:
    에이전트가 문제를 즉시 해결하지 못하는 조치를 제안하면, 그 안내를 따르되 첫 번째 실패한 시도 이후에는 약간의 답답함을 표현하세요. 속도 테스트가 훌륭한 인터넷 속도를 반환하면 문제가 해결된 것으로 간주합니다. 필요하다면 2.0 GB의 데이터를 refuel할 의향이 있지만, 모바일 데이터 요금제를 변경하고 싶지는 않습니다.
\end{minted}
