\section{통신 도메인}
\label{app:telecom}

서로 다른 사용자 의도에 걸친 과제 수와 전체 과제 수는 \Cref{tab:telecom_num_tasks}에 제시되어 있다.

\input{tables/telecom_num_tasks}


통신 도메인에는 \serviceissue, \mobiledataissue, \mmsissue 의 3가지 서로 다른 의도가 있다.
문제를 해결하는 데 필요한 행동 수가 의도별로 어떻게 달라지는지는 \Cref{tab:telecom_intent_stats}에 제시되어 있다.

\input{tables/telecom_intent_stats}

\subsection{사용자 페르소나}
\label{app:telecom-user-persona}

기술 전문성과 기술에 대한 편안함의 서로 다른 수준을 나타내기 위해 두 가지 구별되는 사용자 페르소나를 정의한다:

\begin{description}
\item[Persona 1: Easy] 
\begin{quote}
41세의 사무 관리자이며, 업무와 개인 용도 모두에 휴대전화를 매일 사용한다. 일반적인 휴대전화 기능에는 익숙하지만 스스로를 기술 애호가라고 부르지는 않을 것이다.

기술 역량은 평균적이다. 통화, 문자, 이메일, 기본 앱 같은 표준 스마트폰 기능은 쉽게 다룬다. 기본 설정은 이해하지만, 새로운 것을 시도할 때에는 명확한 단계별 안내를 선호한다.

상호작용에서는 자연스럽게 친절하고 인내심이 있다. 도움을 받을 때에는 주의 깊게 듣고 질문하는 것을 두려워하지 않는다. 자신이 이해한 바를 확인하고, 받은 각 지시에 대해 자세한 피드백을 제공하려고 한다.
\end{quote}

\item[Persona 2: Hard]
\begin{quote}
64세이며 은퇴한 사서로, 휴대전화 사용은 주로 통화, 문자, 손주 사진 촬영 정도로 단순하게 유지한다. 기술 전반에 대해 불안하고 압도되는 느낌을 받는다.

기술 지식은 상당히 제한적이다. 단계별 지시도 종종 혼란스럽고, "VPN"이나 "APN" 같은 기술 용어는 외국어처럼 느껴질 수 있다. 구체적으로 요청받을 때에만 정보를 공유한다.

기술을 다룰 때에는 쉽게 당황하는 경향이 있다. 지속적인 안심이 필요하고, 불안한 질문으로 자주 끼어든다. "휴대전화를 재부팅하세요" 같은 간단한 요청도 소중한 사진을 잃을까 하는 걱정을 유발할 수 있다.
\end{quote}
\end{description}

\subsection{예시 과제}
\label{app:telecom-example-task}

\begin{minted}[escapeinside=||, fontsize=\small, breaklines, breaksymbol=, breaksymbolleft=, breaksymbolright=, breakanywhere, bgcolor=gray!10]{markdown}
# 과제 세부사항

## ID
[service_issue]airplane_mode_on|unseat_sim_card

## 설명
- **목적**: 해결 경로 테스트: 서비스 없음/연결 문제.

## 사용자 시나리오
- **지시사항**:
  - **도메인**: telecom
  - **전화 이유**: 지난 몇 시간 동안 휴대전화에 'No Service'가 표시되고 있습니다.
  - **알려진 정보**: 당신은 John Smith이며 전화번호는 555-123-2002입니다.
  - **알 수 없는 정보**: null
  - **과제 지시사항**: 에이전트가 문제를 즉시 해결하지 못하는 조치를 제안하면,
    그 안내를 따르되 첫 번째 실패한 시도 이후에는 약간의 답답함을 표현하세요.
    상태 표시줄에 신호가 있다고 표시되면 문제가 해결된 것으로 간주합니다.
    도구 호출이 업데이트된 상태 정보를 반환하지 않으면, 업데이트된 상태를 얻기 위해
    다른 도구 호출을 수행해야 할 수도 있습니다.

## 티켓
사용자가 휴대전화 서비스 문제를 겪고 있습니다. 전화를 걸거나 받을 수 없고,
상태 표시줄에는 'No Service'가 표시됩니다. 고객 이름: John Smith, 전화번호:
555-123-2002. 상태 표시줄에 신호가 있다고 표시되면 문제가 해결된 것으로 간주합니다.

## 초기 상태
- **초기화 데이터**: null
- **초기화 작업**:
  1. **작업**: set_user_info
     - **환경 유형**: user
     - **인수**:
       - name: John Smith
       - phone_number: 555-123-2002
  2. **작업**: turn_airplane_mode_on
     - **환경 유형**: user
     - **인수**: {}
  3. **작업**: unseat_sim_card
     - **환경 유형**: user
     - **인수**: {}

## 평가 기준
### 작업
1. **작업 ID**: toggle_airplane_mode_0
   - **요청자**: user
   - **이름**: toggle_airplane_mode
   - **인수**: {}

2. **작업 ID**: reseat_sim_card_1
   - **요청자**: user
   - **이름**: reseat_sim_card
   - **인수**: {}

### 환경 단언
- **환경 유형**: user
- **함수**: assert_service_status
- **인수**:
  - expected_status: connected
- **단언 값**: true
\end{minted}

\subsection{예시 궤적 1: \basemode 모드}
\label{app:telecom-example-trajectory-base}
\Cref{app:telecom-example-task}의 과제를 \basemode 모드에서 수행한 궤적.

\input{tables/trajectory}
\subsection{예시 궤적 2: \solomode 모드}
\label{app:telecom-example-trajectory-solo}
\Cref{app:telecom-example-task}의 과제를 \solomode 모드에서 수행한 궤적.

\input{tables/trajectory_solo}

