\section{사용자 시뮬레이터 품질}
\label{app:user-sim-quality}

\subsection{공통 오류 유형과 실패 모드(\retail)}
\retail 도메인에서 주석이 달린 20개 오류를 수동 분석한 결과, 세 가지 반복적인 실패 모드가 드러났다:
\begin{itemize}
    \item \textbf{대화 구조 규칙 위반} (11/20) --- 시뮬레이터가 턴 교대 또는 대화 흐름 지시를 어긴다(예: 같은 턴에서 도구 호출과 자연어를 섞음).
    \item \textbf{조기 종료} (3/20) --- 시뮬레이터가 사용자의 확인(\texttt{\#\#\#STOP\#\#\#}) 직후 대화를 중단하여 에이전트가 거래를 완료하지 못하게 한다.
    \item \textbf{근거 없는 참조} (2/20) --- 시뮬레이터가 결제 수단이나 주문 상태 같은 맥락적 세부사항을 꾸며내거나 잘못 말한다.
    \item \textbf{누락된 제약} (4/20) --- 시뮬레이터가 필수 지시를 생략한다(예: 원하는 색상을 사용할 수 없을 때 대체 SKU를 요청하지 않음).
\end{itemize}
대부분의 과제-중요 오류는 조기 종료 또는 누락된 제약에서 비롯되는 반면, 대화 구조 위반과 근거 없는 참조는 일반적으로 과제에 해롭지 않으며 에이전트가 쉽게 복구할 수 있다.

\subsection{공통 오류 유형과 실패 모드(\airline)}
주석이 달린 \airline 대화에 대한 예비 분석은 세 가지 지배적인 문제를 식별한다:
\begin{itemize}
    \item \textbf{누락된 제약} (11/47)
    \item \textbf{대화 구조 규칙 위반} (19/47)
    \item \textbf{근거 없는 참조} (15/47)
    \item \textbf{조기 종료} (2/47)
\end{itemize}
마찬가지로, 대부분의 과제-중요 오류는 누락된 제약에서 비롯된다. 


\subsection{공통 오류 유형과 실패 모드(\telecom)}
\telecom 도메인에서 주석이 달린 8개 오류를 수동 분석한 결과, 모든 오류가 \textbf{조기 종료}(8/8, 100\%)로 인해 발생한 것으로 드러났다. 사용자는 어시스턴트가 전송 도구를 호출하기 전에 \texttt{\#\#\#TRANSFER\#\#\#} 토큰을 반환한다. 이 오류는 에이전트가 예상된 전송을 수행하지 못하게 하여 과제 실패를 유발하는 경우에만 치명적이다.
    

\subsection{예시 사례}
\textbf{과제-중요 오류(\retail). 조기 종료.} 어시스턴트가 주문 \#W5061109를 수정하기 위한 최종 확인을 요청한 뒤, 시뮬레이터는 자신의 의도를 확인한 직후 \texttt{\#\#\#STOP\#\#\#}으로 대화를 종료하여, 에이전트가 수정을 실행하고 영수증을 발급하지 못하게 한다:

\begin{quote}
\textbf{assistant:} 이 작업은 한 번만 수행할 수 있으므로, 이 주문에서 수정하려는 모든 품목을 제공했는지 확인해 주세요\ldots\\
\textbf{user:} 네, 보류 중인 주문 \#W5061109를 \ldots 로 수정하고 싶다는 것을 확인합니다. 진행해 주세요. 감사합니다!\texttt{\#\#\#STOP\#\#\#}
\end{quote}

\textbf{과제-중요 오류(\airline). 누락된 제약.} 여기서 시뮬레이터는 출국 여정의 이용 불가 상황에서 인간 에이전트에게 전송을 요청하도록 지시받았지만, 대신 귀국 여정을 예약해 목표 제약을 위반한다.

\begin{quote}
\textbf{assistant:} 원래 출국 항공편 중 하나(HAT030, 2024-05-13)가 업그레이드를 위한 이코노미 클래스에서 더 이상 이용 가능하지 않은 것으로 보입니다. 진행하려면 출국 여정에 대해서도 이용 가능한 이코노미 클래스 항공편을 찾아야 합니다.
출국 여정(Los Angeles → Atlanta)과 새로운 귀국 여정(Atlanta → Las Vegas)에 대해 이용 가능한 이코노미 클래스 항공편을 검색해 드릴까요? 계속할 수 있도록 확인해 주세요.

\textbf{user:} 네, Atlanta로 가는 출국 여정과 Las Vegas로 가는 새로운 귀국 여정 모두에 대해 이용 가능한 이코노미 클래스 항공편을 찾아 주세요. 감사합니다! \texttt{\#\#\#STOP\#\#\#}
\end{quote}

\textbf{과제-중요 오류(\telecom). 조기 종료.} 시뮬레이터는 에이전트가 실제 전송을 수행하기 전에 \texttt{\#\#\#TRANSFER\#\#\#}로 대화를 종료한다:

\begin{quote}
\textbf{assistant:} ... 다음 단계는 더 고급 도움을 제공할 수 있는 인간 기술 지원 에이전트에게 문제를 에스컬레이션하는 것입니다. 여기에는 SIM 교체나 기기 진단이 포함될 수 있습니다.
추가 지원을 위해 인간 에이전트에게 전송해 드릴까요?\\
\textbf{user:} 네, 더 도와줄 수 있는 사람에게 연결해 주세요. 저는 그저 휴대전화가 다시 작동하기를 바랍니다. 지금까지 도와주셔서 감사합니다.\texttt{\#\#\#TRANSFER\#\#\#}
\end{quote}
