\section{실험}
\label{sec:exps}

\subsection{에이전트 설정}
모든 LLM API 호출은 \texttt{Litellm} 패키지 \cite{litellm}를 사용해 구현했다. 
우리는 네 개의 대규모 언어 모델, 즉 \gptmini, \gptmodel, \ofourmodel, \claudesonnet을 평가했다. 
사용자 시뮬레이터는 \gptmodel을 사용해 구현했다.
각 과제는 네 번 실행되며, 결정적 출력을 촉진하기 위해 일관되게 LLM temperature 0을 유지했다.
에이전트와 사용자 시뮬레이터는 모두 함수 호출 에이전트(function-calling agent)로 구현되었다. 모든 도구는 OpenAI tools 형식으로 LLM에 제공된다.
에이전트 프롬프트는 도메인별 정책과 함께 일반 지침을 포함한다. 마찬가지로 사용자 프롬프트는 과제별 지시문으로 보강된 일반 지침을 포함한다. 도메인 정책과 프롬프트는 모두 \Cref{app:domain-policies,app:prompts}에서 확인할 수 있다.

\gptmodel 에이전트가 \gptmodel 사용자 시뮬레이터와 짝지어질 때, 과제당 평균 에이전트/사용자 시뮬레이션 비용은 각각 \$0.086/\$0.059이다.
모든 도메인을 과제당 1회 시행으로 실행하는 비용은 약 \$40이다.

\subsection{결과}

\paragraph{Pass\textasciicircum k 점수.}

\input{figures/default_all_domains}

우리는 검증된 \bench 도메인(\retail 및 \airline)과 새 \telecom 도메인에서 성능 지표를 계산했다(\Cref{fig:default_all_domains} 참조).
우리의 결과는 \telecom 도메인이 더 큰 도전을 제시하며, 다른 도메인에 비해 전반적으로 더 낮은 성공률을 보임을 나타낸다. \gptmodelshort의 \passone은 \retail 및 \airline에서 각각 74\%/56\%였으나 \telecom에서는 34\%로 떨어진다.
\gptminishort, \ofourmodelshort, \claudesonnetshort는 \telecom에서 약 50\%의 \passone으로 더 나은 성능을 보인다.
\claudesonnetshort의 경우 \telecom의 \passone 점수(49\%)는 \airline과 비슷하다. 그러나 k가 증가함에 따라 \telecom의 \passk 점수는 \airline에 비해 더 빠르게 감소하며, 이는 \telecom 도메인에서 성능이 덜 일관적임을 시사한다.

\paragraph{절제 분석.}

\bench에서 에이전트의 성공은 두 가지에 달려 있다. 1) 문제를 해결하기 위해 사용자와 얼마나 잘 의사소통하고 협업할 수 있는가, 2) 정책 문서에 명시된 도메인 지침을 얼마나 잘 추론하고 적용할 수 있는가. 이러한 구성 요소 각각, 즉 이중 제어에서의 추론과 의사소통의 영향을 이해하기 위해 우리는 절제 연구를 수행한다. 구체적으로 \telecom 도메인에서 세 가지 서로 다른 설정에 걸쳐 성능을 평가한다:

\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0em}
    \item \textbf{\basemode}: 에이전트와 사용자가 \textit{이중 제어} 설정에서 협업하는 기본 에이전트 및 사용자 시뮬레이터 구성이다.
    \item \textbf{\solomode}: 에이전트에는 사용자의 문제와 성공 기준을 요약한 티켓이 제공된다. 에이전트는 일반적으로 사용자가 조작하는 도구를 포함해 모든 도구를 제어하며, 문제 해결을 전적으로 담당한다. 이 설정은 사용자와 상호작용하는 능력과 독립적으로 에이전트의 추론 및 도구 호출 능력을 시험한다.
    \item \textbf{\gtmode}: 에이전트에는 문제 해결에 필요한 도구 호출 시퀀스가 제공되며, 여기에는 에이전트와 사용자 양쪽의 행동이 모두 포함된다. 이 설정은 에이전트의 추론 부담을 완화하고, 알려진 계획을 실행하기 위해 사용자와 협업하는 능력에 초점을 맞춘다.
\end{itemize}


\Cref{fig:telecom_avg_bar}(왼쪽)는 \gptmodelshort와 \ofourmodelshort에 대해 이러한 설정 전반의 성능을 보고하며, 핵심 통찰을 드러낸다. 
\gtmode와 \basemode 구성의 차이는 추론 부담이 에이전트 성능에 미치는 영향을 강조한다. 
당연히 정답 정보를 제공하면 \basemode 설정보다 더 나은 성능으로 이어진다. 그러나 이 효과가 \gptmodelshort보다 \ofourmodelshort에서 더 크다는 점은 주목할 만하며, \ofourmodelshort가 정답 정보를 더 잘 활용할 수 있음을 시사한다.

\input{figures/telecom_avg_bar}

\solomode와 \basemode 모드의 비교는 이중 제어와 그에 수반되는 의사소통 오버헤드가 에이전트 오류율과 전체 성공에 미치는 영향을 보여 준다. 두 모델 모두에서, 사용자 없는 동작(\solomode)에서 에이전트가 사용자를 안내해야 하는 협업 설정(\basemode)으로 전환하면 \passone이 크게 하락한다(\gptmodelshort는 18\% 하락, \ofourmodelshort는 25\% 하락).
이는 LLM이 환경의 제어를 공유하는 능동적 사용자와 함께 문제를 해결할 때 여전히 상당한 어려움에 직면함을 강조한다.

\paragraph{정책 문서가 성능에 미치는 영향.}
Figure~\ref{fig:telecom_avg_bar}는 정책 문서가 과제 성공에 미치는 영향도 분석할 수 있게 한다. 구체적으로 우리는 각 유형의 과제를 해결하는 데 필요한 워크플로에 대해 더 구체적인 세부 정보를 제공하는 대체 정책 문서를 만들었다. 이는 워크플로가 있으면 에이전트에 더 구체적인 안내를 제공한다는 근거에 따른 것이다(\Cref{app:technical-support-policy,app:technical-support-policy-workflow} 참조). 실제로 그런 경향이 관찰되었으며, \basemode 및 \solomode 모드에서 워크플로 정책(오른쪽)을 사용하면 원래 정책(왼쪽)에 비해 에이전트 성능이 약간 향상된다. 놀랍게도 워크플로 정책 문서는 \gptmodelshort와 \ofourmodelshort 모두에서 \gtmode 성능을 해친다. 여기서 우리의 가설은 에이전트가 이미 정답 행동 시퀀스를 가지고 있기 때문에, 워크플로를 제공하면 도움이 되기보다 혼란을 일으켜 성능을 해칠 수 있다는 것이다.
 
\paragraph{행동 수와 하위과제 수의 영향.}

\input{figures/telecom_results}

Figure~\ref{fig:telecom_results}는 \telecom의 다양한 과제에 대한 \passone 점수를, 해결에 필요한 행동 수(왼쪽) 또는 처리해야 하는 서로 다른 하위과제 수(오른쪽)별로 구간화하여 분해해 보여 준다. \textit{transfer}는 인간에게 이관되어야 하며 에이전트만으로는 해결할 수 없는 과제의 특수한 경우를 가리킨다. 

예상대로 기본 모델이 \gptmodelshort이든 \ofourmodelshort이든, 행동 수가 증가함에 따라 에이전트 성능은 떨어지며 \basemode 모드에서 $>7$개 행동의 경우 거의 0에 도달한다. \solomode 모드는 전반적으로 더 높은 점수를 낳지만, 행동 수가 증가함에 따라 격차는 (약 0.3-0.4에서 <0.2로) 줄어든다. 이는 더 긴 지평의 과제에서 신뢰성을 유지하는 것이 두 설정 모두에서 여전히 도전이며, 사용자와의 의사소통만이 유일한 병목은 아님을 암시한다. 흥미롭게도 \solomode에서는 꼬리 부분(10개 이상 행동)에서 \gptmodelshort가 \ofourmodelshort보다 더 잘 수행한다.

과제당 서로 다른 하위과제 수가 증가할 때도 유사한 경향을 관찰한다. 두 기본 모델 모두에서 성능은 하락 추세를 보이며, \texttt{no-user} 모드는 일반적으로 \texttt{default} 모드보다 높다. 이 두 결과는 우리의 도메인 설계와 과제 생성 과정이 행동 길이를 늘리거나 서로 다른 하위과제를 단일 과제로 결합함으로써 복잡도를 확장하는 자연스러운 경로를 제공함을 검증한다.


\textbf{문제 유형의 영향.}
\telecom 도메인은 마주칠 수 있는 세 가지 서로 다른 문제를 반영하는 세 가지 주요 사용자 의도, 즉 \serviceissue, \mobiledataissue, \mmsissue를 중심으로 구성되며, 각각은 도메인 정책이 제시한 특정 절차를 포함한다.
이러한 문제 유형은 내재적인 난이도 위계를 갖도록 설계되었다. 예를 들어 \serviceissue 과제는 일반적으로 간단한 행동 시퀀스를 통해 독립적으로 해결될 수 있다. 반면 \mobiledataissue 또는 \mmsissue를 성공적으로 처리하려면 먼저 기저의 \serviceissue 문제를 확인하고 잠재적으로 해결해야 하는 경우가 많다. 이러한 의존성은 과제 난이도에 자연스러운 순서를 만들며, \serviceissue가 가장 쉽고 \mobiledataissue 및 \mmsissue는 더 복잡한 다단계 문제를 나타낸다.

\input{figures/telecom_intent_results}

\Cref{fig:telecom_intent_results}는 문제 유형별 성능 분해 분석을 제공한다. 우리는 모든 LLM(\gptmodelshort, \ofourmodelshort, \claudesonnetshort, \gptminishort)의 \passk 점수가 더 복잡한 문제 유형(\mobiledataissue 및 \mmsissue)에서의 더 높은 실패율에 의해 좌우됨을 관찰한다. 이는 더 어려운 문제 유형에 필요한 다단계 추론과 조건부 논리가 에이전트에게 상당한 도전을 제기함을 시사한다. 또한 문제 유형 전반의 분포가 모델별로 약간 다르다는 점도 발견했다. 예를 들어 \claudesonnetshort는 \mobiledataissue에서 \ofourmodelshort보다 더 잘하지만 \serviceissue에서는 더 못한다.

\input{figures/telecom_persona_results}

\textbf{사용자 페르소나의 영향.}
\Cref{fig:telecom_persona_results}는 사용자 페르소나별 성능 분해 분석을 제공한다.
결과는 에이전트가 \texttt{Hard} 페르소나와 관련된 과제보다 \texttt{Easy} 페르소나와 관련된 과제에서 더 잘 수행하는 경향이 있음을 확인한다. 흥미롭게도 페르소나 정보가 없는 과제(\texttt{None})에서의 에이전트 성능은 \texttt{Hard} 페르소나와 관련된 과제의 성능과 비슷하거나 더 낮은 경향이 있다. 이는 실제 배포 전에 잘 정의된 사용자 페르소나로 AI 시스템을 시험하는 일이 매우 중요함을 강조한다.
\input{contents/methods/reliability}
