\subsection{이중 제어는 벤치마크 신뢰성에 어떤 영향을 미치는가?}
\label{sec:reliability}

대화형 에이전트 벤치마크의 신뢰성을 보장하는 것은 무엇보다 중요하다. 세 가지 주요 불확실성 원천이 벤치마크 신뢰성에 영향을 줄 수 있다: \textbf{구현 오류}, \textbf{과제 명세 오류}, \textbf{사용자 시뮬레이터 오류}. 사용자 시뮬레이터는 신중한 평가가 필요한 핵심 구성 요소로 자주 언급되지만, 그 평가는 벤치마크 구현이나 과제 정의의 문제로 인해 교란될 수 있다. 따라서 우리는 사용자 시뮬레이터 자체를 평가하기 전에 먼저 이러한 잠재적 오류 원천을 다룬다. 이는 \Cref{app:verify_tau}에 자세히 설명되어 있다.

\paragraph{사용자 시뮬레이터 품질 평가.}

벤치마크 구현과 과제 명세의 오류를 최소화한 뒤, 우리는 사용자 시뮬레이터 품질을 평가했다.

도메인 전반에서 사용자 시뮬레이터의 품질을 평가하기 위해, 우리는 사용자 시뮬레이터와 에이전트 모두에 \gptmodelshort를 사용해 생성한 상호작용 궤적을 수동으로 주석 처리했다.

각 대화는 사용자 시뮬레이터 오류를 식별하는 임무를 받은 두 명의 독립 주석자가 검토했다. 
주석자에게는 사용자 시뮬레이터 지침, 해당 대화의 구체적인 사용자 지시문(\Cref{app:user-prompt} 참조), 이용 가능한 사용자 도구(있는 경우)에 대한 설명, 그리고 전체 대화 궤적(메시지와 도구 호출)이 제공되었다. 주석자는 각 사용자 턴을 네 가지 기준에 따라 평가했다: \textbf{사용자 시뮬레이터 지침} 준수, \textbf{사용자 지시문} 준수, \textbf{사용자 도구}의 올바른 사용, \textbf{자연스럽고 일관된} 대화 이어가기 생성.

오류는 (1) \textbf{과제 치명적} 오류: 과제 완료를 불가능하게 하는 고심각도 실패(예: 사용자 목표와 모순되는 의도 생성 또는 복구 불가능한 상태 전이 유발), 또는 (2) \textbf{과제 무해} 오류: 과제 완료를 방해하지 않는 오류로 분류되었다.



\paragraph{사용자 시뮬레이터의 신뢰성.}
\label{sec:user-sim-quality}

\input{tables/user_sim_quality}

\Cref{tab:user_sim_error_rates}에 보인 것처럼, 사용자 시뮬레이터 행동에 대한 우리의 분석은 새 \telecom 도메인에서 신뢰성이 크게 향상되었음을 드러낸다. \retail 및 \airline 도메인에서는 사용자 시뮬레이터 오류율이 각각 40\%와 47\%였고(이 중 과제 완료를 방해하는 치명적 오류가 각각 12\%와 13\%), \telecom 도메인에서는 이 비율이 훨씬 낮아 보고된 오류율이 16\%, 치명적 오류가 6\%에 불과했다. 이러한 신뢰성의 상당한 향상은 환경과 이용 가능한 어포던스를 통해 사용자 행동을 형성하고 긴밀히 제약하는 도메인 설계에 기인할 수 있다. 행동을 안내하기 위해 자연어 명세에 크게 의존하기보다, \telecom 도메인의 구조화된 인터페이스와 명확한 행동 공간은 사용자 시뮬레이터를 올바른 상호작용으로 자연스럽게 안내하여 더 일관되고 예측 가능한 행동을 낳는다.
